史書記載香港人不是中國人 把香港人殖民成中國人是錯誤的

香港與鄰近地區，包括澳門、中國華南省份（廣東、廣西、海南）及越南北部，數千年前皆屬於是百越人聚居地，而百越族群中的南越人，即為以上地區（南越地區）的原住民。

不遲於公元前510年，南越地區已出現多個國家，直至公元前214年，漢人帝國（秦朝）南侵，漢人短暫佔領南越地區，然而隨著漢地內戰（反秦戰爭），南越人以南越國之名於南越地區復國，其首任君主為南越化漢人、其後繼任人則為越漢混血兒。南越國國祚近一個世紀，最後因第二次漢人征服（漢朝），於公元前111年亡國。

漢人征服越地時，如果南越人拒絕接受成為漢人帝國臣民，就只有逃離一途，部份逃到越南繼續反漢，部分潛入深山或揚帆大海。對逃逸之南越人，漢人毫無憐憫，尤其逃到大海的人，就被漢人社會歸類為「非人」、「野蠻」，並以種族歧視用語「蜑家」為其命名，使水上的南越人成為類似印度種性制度中的達利特人（賤民階級）。除用語言污衊，漢人亦制三大鐵律 － 禁止「蜑家人」上陸、讀書識字及與陸上人通婚。然而，這些居住在海上的南越人，拒絕接受漢人及漢化越人對其使用之種族歧視用語「蜑家」，並以「水上人」一名自居。

回應誰是香港原住民的問題，事實上這些水上人就是香港的原住民，而這些水上人雖然受嚴重種族歧視，但並未因此而滅族，時至今日，他們仍然居於香港沿岸，如新界的青山灣、大嶼山的大澳及港島的香港仔。可是，即使戰前時期的英國文件也記錄了水上人是香港原住民，但因為對南越歷史和文化、對南越人和漢人之間差異的誤解，導致部分英國人認為香港在英國統治之前，是中國（漢人）自古以來的領土。

雖然古時已有不少漢人著作提及，水上人而非漢人係廣東地區（包括香港）的真正原住民，但對於西方，直到1550年代葡國人建立澳門城時，才開始有實際記錄。由於土生葡人父系血緣多為葡國人、母系血緣多為水上人，故此該地對水上人之文化研究並不罕見。 19世紀末，美國語言學家William Dwight Whitney所編字典（The Century Dictionary and Cyclopedia）收錄「Tanka（蜑家）」一詞，其定義為「廣東地區原住民」。

戰後時代，不同界別的學者更就文史及科學兩方面研究，結果不約而同發現水上人是，南越地區的真正原住民。

文史方面，中國歷史學家羅香林，中國內戰後移居香港，於1955年出版《百越源流與文化》，指出百越南越人是中國廣東地區的原住民，而「蜑家」則係南越人直系後裔。至1964年，香港官員（曾任新界民政署長）和漢學家K.M.A Barnett於皇家亞洲協會香港分會期刊出版論文，題目為《Hong Kong Before the Chinese: the frame, the puzzle and the missing pieces》，同樣指出居於香港的水上人不是中國人，而是香港的原住民。某程度上提出水上人被中國人（漢人）搶奪土地的殖民事實。

不獨人文研究，亦存在現代科學研究。 1971年，香港大學兩位教授，AJS McFadzean和David Todd爵士展開對地中海貧血的醫學研究，論文題為是《Cooley's anaemia among the Tanka of South China》，論文發現「蜑家」的祖先不是漢人，而是「土著」（即南越人）。

香港以外，中國考古學家顧鐵符，曾擔任中國國家文物局職務，1984年經中國國營湖南人民出版社出版《楚國民族述略》，其書指出楚國（中國周朝，位於華南的邦國）是一個多民族國家，一些百越族群、包括南越人亦是楚國臣民，其認為今日的「蜑家」人即係南越人後裔。巧合的是，不僅香港學者，中國官方學者亦承認中國人（漢人）並非南越、甚至百越地區的原住民。

簡而言之，如果認同殖民地不應存在，殖民帝國應該將其權力交還殖民地的原住民，那麼香港主權移交中國則是一個極其錯誤的決定，無論香港未來會怎樣，「與中國統一」絕不是一種正確的「脫殖方式」，因為香港的土地從來不屬於中國，而是屬於被中國人壓抑了數千年的原住民。

*注1：漢人所制三大鐵律 － 禁止「蜑家人」上陸、讀書識字及與陸上人通婚，英國人在香港島登岸後，一律廢除，使香港原住民重享居住、經貿、生活、讀書等自由。

注2：此文並非為鼓吹原住民至上主義而寫，香港文化構成來源多元，歐洲、西亞、南亞、東亞族裔皆有之，原住民文化只是其中一環，香港文化係公認的混合文化。書寫此文目的只為說明傳統中國社會對香港原住民之污衊及中國以「反殖理論」合理化自己吞併香港的荒謬。

香港人與中國人從來不共戴天